<mediawiki xmlns="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.8/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.8/ http://www.mediawiki.org/xml/export-0.8.xsd" version="0.8" xml:lang="fr">
  <siteinfo>
    <sitename>Wikipédia</sitename>
    <base>http://fr.wikipedia.org/wiki/Wikip%C3%A9dia:Accueil_principal</base>
    <generator>MediaWiki 1.22wmf1</generator>
    <case>first-letter</case>
    <namespaces>
      <namespace key="-2" case="first-letter">Média</namespace>
      <namespace key="-1" case="first-letter">Spécial</namespace>
      <namespace key="0" case="first-letter" />
      <namespace key="1" case="first-letter">Discussion</namespace>
      <namespace key="2" case="first-letter">Utilisateur</namespace>
      <namespace key="3" case="first-letter">Discussion utilisateur</namespace>
      <namespace key="4" case="first-letter">Wikipédia</namespace>
      <namespace key="5" case="first-letter">Discussion Wikipédia</namespace>
      <namespace key="6" case="first-letter">Fichier</namespace>
      <namespace key="7" case="first-letter">Discussion fichier</namespace>
      <namespace key="8" case="first-letter">MediaWiki</namespace>
      <namespace key="9" case="first-letter">Discussion MediaWiki</namespace>
      <namespace key="10" case="first-letter">Modèle</namespace>
      <namespace key="11" case="first-letter">Discussion modèle</namespace>
      <namespace key="12" case="first-letter">Aide</namespace>
      <namespace key="13" case="first-letter">Discussion aide</namespace>
      <namespace key="14" case="first-letter">Catégorie</namespace>
      <namespace key="15" case="first-letter">Discussion catégorie</namespace>
      <namespace key="100" case="first-letter">Portail</namespace>
      <namespace key="101" case="first-letter">Discussion Portail</namespace>
      <namespace key="102" case="first-letter">Projet</namespace>
      <namespace key="103" case="first-letter">Discussion Projet</namespace>
      <namespace key="104" case="first-letter">Référence</namespace>
      <namespace key="105" case="first-letter">Discussion Référence</namespace>
      <namespace key="828" case="first-letter">Module</namespace>
      <namespace key="829" case="first-letter">Discussion module</namespace>
    </namespaces>
  </siteinfo>
  <page>
    <title>Iron Man (comics)</title>
    <ns>0</ns>
    <id>64986</id>
    <revision>
      <id>92288430</id>
      <parentid>91401866</parentid>
      <timestamp>2013-04-20T16:08:30Z</timestamp>
      <contributor>
        <ip>2A01:E35:8B45:B980:1463:267B:2B25:4D4E</ip>
      </contributor>
      <comment>/* Cinéma */</comment>
      <text xml:space="preserve">{{Voir homonymie|Iron Man}}
{{Infobox Personnage (fiction)
| charte couleur        = bd
| oeuvre                = Iron Man
| nom                   = Iron Man
| nom alias             = Anthony Edward « Tony » Stark (véritable identité){{Clr}}Iron Man
| image                 = [[File:Marvel vs. Capcom 2 skit at WonderCon 2010 Masquerade 5.JPG|250px]]
| légende         =
| naissance             =
| origine               = [[Long Island]], {{New York}}
| décès                 =
| activité            = Directeur de Stark Enterprises{{Clr}}Ancien Secrétaire de la Défense{{Clr}}Ancien Directeur du [[SHIELD]]
| famille               = [[Howard Stark|Howard Anthony Stark]] †&lt;small&gt;(père)&lt;/small&gt;{{Clr}}[[Maria Stark|Maria Collins Carbonell Stark]] †&lt;small&gt;(mère)&lt;/small&gt;{{Clr}}Morgan Stark &lt;small&gt;(cousin)&lt;/small&gt;{{Clr}}Isaac Stark &lt;small&gt;(ancêtre)&lt;/small&gt;
| affiliation           = [[SHIELD]]{{Clr}}[[Stark Enterprises]]{{Clr}}[[Mighty Avengers]]
'''Anciennement'''{{Clr}}[[Les Vengeurs]]{{Clr}}Queen's Vengeance{{Clr}}Les Vengeurs de la Côte Ouest{{Clr}}[[Force Works]]{{Clr}}[[Département de la Défense des États-Unis]]{{Clr}}[[New Avengers]]{{Clr}}[[Illuminati (Marvel Comics)|Illuminati]]{{Clr}}[[War Machine]]{{Clr}}Usinage Servitech
| ennemi                = [[:Catégorie:Ennemi d'Iron Man|Ennemis d'Iron Man]]
| genre                 =
| série                 =
| album                 =
| film                  = [[Iron Man (film)|Iron Man]]&lt;br /&gt;[[Iron Man 2]]&lt;br /&gt;[[Avengers (film)|Avengers]]&lt;br /&gt;[[Iron Man 3]]
| série                 = [[Iron Man: Armored Adventures]]
| créateur              = [[Stan Lee]]{{Clr}}[[Jack Kirby]]{{Clr}}[[Larry Lieber]]{{Clr}}[[Don Heck]]
| première apparition   = ''[[Tales of Suspense]]'' #39 &lt;small&gt;(Mars 1963)&lt;/small&gt;
| libellé libre         = Aptitudes
| libre                 = *  '''Naturel''' : Génie scientifique&lt;br /&gt;* '''Avec l'Armure''' : force surhumaine, vol à une vitesse pouvant atteindre Mach 8, répulseurs énergique, missiles, supports de protection et de soin.
| éditeur               = [[Marvel Comics]]
}}
 
'''Iron Man''' (littéralement l'''Homme de Fer'') est un [[super-héros]] de [[comic]]s créé en 1963 par [[Stan Lee]] pour [[Marvel Comics]]. Apparu pour la première fois dans ''Tales Of Suspense'' #39, la série était scénarisée par [[Larry Lieber]] et dessinée par [[Don Heck]]. À partir de 1968, le personnage a eu son propre comic qui a été publié par Marvel jusqu'en 1996 avec le {{numéro}}332.   

En France, la série a été publiée par les [[éditions Lug]] dans les pages du petit format ''[[Strange (magazine)|Strange]]'' dès son premier numéro en 1970. Les publications débutaient avec le {{numéro}}1 de la série parue dans le comic ''Iron Man'' de 1968 en omettant les épisodes parus depuis 1963 dans ''Tales of Suspense''.

Iron Man fait partie des multiples super-héros créés par Stan Lee, qui avait déjà imaginé [[Spider-Man]], [[Daredevil]] et les [[Quatre Fantastiques]]. Anthony Stark, au début de sa carrière de super-héros, avait pour principale occupation de lutter contre les communistes dans le contexte de la [[guerre froide]], de manière beaucoup plus systématique que les autres personnages de Marvel Comics. Ce cadre historique a progressivement disparu, au profit d'aventures de science-fiction. Le contexte de la série Iron Man a ensuite continué d'évoluer avec les années, le personnage affrontant en majorité des menaces de type technologique.

Son corps est celui d'un humain normal sans pouvoir surnaturel, rendu surpuissant par une armure de haute technologie conçue à l'aide de ses compétences impressionnantes en technologie. Cette armure peut voler jusqu'à atteindre Mach 8, lui confère une force très supérieure à celle d'un humain, est équipée de multiples armes et capteurs, de systèmes de soin, etc.

== Biographie fictive ==
=== Personnage initial ===
Lors de la [[guerre du Viêt-nam]], Anthony Edward « Tony » Stark est un industriel qui travaille à la fabrication d'armes pour le gouvernement américain. Cette activité amène le playboy, dont le physique rappelle [[Clark Gable]], à se rendre sur le terrain pour démontrer la puissance d'une de ses nouvelles inventions de l'époque : les transistors, qui sont capables de décupler la puissance de n'importe quelle arme. Malheureusement, il saute sur une mine qui projette des éclats près de son cœur. Capturé par les soldats vietnamiens, il est obligé par leur chef à fabriquer des armes avec l'aide d'un scientifique asiatique, le professeur Yinsen, lui aussi prisonnier. Conscients de la mort imminente de Tony Stark en raison des éclats, ils décident de mettre au point un dispositif destiné à ralentir leur progression dans le corps de l'industriel : une armure, équipée de transistors. Le professeur Yinsen sacrifie sa vie pour gagner du temps afin que l'armure de Tony Stark accumule assez d'énergie pour fonctionner. Une fois habitué à son nouveau corps, Iron Man se débarrasse facilement de ses adversaires et s'enfuit.

=== Origines redéfinies et biographie ===
Afin de réactualiser le personnage (qui serait trop vieux dans les années 2000 s'il avait participé à la guerre du Viêt Nam), Marvel Comics lui redéfinit ses origines dans ''[[Official Handbook of the Marvel Universe]]: Avengers 2004''. Anthony Stark est le fils d'Howard Stark, le patron des puissantes ''Stark Industries'', ce dernier étant un alcoolique. Tony Stark grandit et devient un inventeur brillant et imaginatif, entré au MIT à 15 ans, il en sort major de sa promotion. Lorsque ses parents meurent dans un accident de voiture suite à des freins défectueux, il prend les rênes de Stark Industries et achète la société ayant construit la voiture avant de remédier lui-même au défaut. Charmant playboy et à l'aise en société, il décide finalement d'aller visiter une de ses usines en Asie. Il tombe sur des rebelles locaux voulant s'en prendre à ses biens. Durant l'altercation, une explosion s’ensuit et propulse un petit bout de métal qui entaille légèrement le cœur de Stark. Capturé avec Ho Yinsen par Wong-Chu (qui sert [[Le Mandarin (comics)|Le Mandarin]]), ils s'ingénient à trouver un moyen de s'échapper. Afin de survivre, Stark revêt le plastron du prototype d'armure de combat mise au point avec Ho Yinsen puis réussit à s'enfuir avec la totalité de celle-ci grâce au sacrifice de son ami. Dans sa fuite, il rencontre [[James Rhodes]], un pilote de l'American Air Force, qu'il engage de retour aux États-Unis. Stark est maintenant Iron Man.

Finalement, on lui retire les éclats qui le handicapaient tant. Il conçoit des armures de plus en plus perfectionnées et cesse de fabriquer des armes, en hommage au professeur Yinsen. Il combat le crime en tant qu'Iron Man, officiellement garde du corps et vitrine technologique de Stark Industries.

Comme tous les héros de Stan Lee, Iron Man est un « type avec des super-pouvoirs, mais également des super-problèmes ». Ainsi, l'homme adulé et admiré par les foules doit-il rester enfermé dans une armure pour rester en vie. Une fois son problème cardiaque réglé, [[David Michelinie]] et [[Bob Layton]] lui adjoignent un problème d'[[alcoolisme]] (''Iron Man (vol.I) #120-128'', parus dans ''Iron Man : Le diable en bouteille'' chez Marvel France en avril 2008) qui le suit en permanence, et qui l'oblige même pendant une longue période à abandonner l'armure d'Iron Man.

Dans le [[Arc narratif|story-arc]] intitulé ''[[Avengers : The Crossing &amp; Timeslide]]'', il fut révélé que Tony Stark était secrètement un vilain depuis les débuts de sa carrière en tant qu'Iron Man et que sa mission avait été d'infiltrer les Vengeurs pour le compte de [[Kang le Conquérant|Kang]] (bien qu'en réalité, ce dernier avait causé cela en voyageant dans le temps et en exerçant un contrôle mental sur lui). Après qu'il eut assassiné plusieurs personnes, les Vengeurs décidèrent de retourner dans le passé d'une réalité alternative pour enrôler un jeune Tony Stark encore adolescent. Lors de l'affrontement, le Stark original, voyant son double adolescent, fut suffisamment choqué pour reprendre le contrôle de lui-même, et se sacrifia pour aider à vaincre Kang. Après sa mort, son double adolescent resta dans le présent et le remplaça dans l'armure d'Iron Man et à la tête de Stark Industries pour quelque temps, avant de mourir à son tour aux mains d'[[Onslaught]]. Cependant, la saga ''Avengers Forever'' annule cette relecture en ne faisant remonter la trahison de Stark qu'à quelques mois, et en révélant que Kang n'était en fait qu'un extra-terrestre dont la race est connue sous le nom de ''Space Phantoms''.

Le personnage réapparut dans l'univers [[Heroes Reborn]], redevenu adulte, et reviendra plus tard dans l'univers Marvel classique avec ses camarades, où il fusionna avec le Stark original, récemment ressuscité, donnant un nouveau Tony Stark/Iron Man avec à la fois la mémoire de l'original, du nouveau et de l'adolescent, et se considérant ainsi comme étant les trois à la fois. Le concept du personnage a été réactualisé en 2005-2006, par [[Warren Ellis]] et [[Adi Granov]], dans ''Iron Man'' vol.4 #1-6 (parus dans ''Iron Man : Extremis'' chez Marvel France en novembre 2006).

Plus tard, des années après sa résurrection, Iron Man soutient fermement l'application du ''Super Hero Registration Act'', suite au tragique événement survenu au début de [[Civil War (comics)|Civil War]]. Cela le conduit à mener, à contrecœur, une lutte avec [[Captain America]], qui est devenu le leader de ceux s'opposant à cette nouvelle loi.

Après les événements de Civil War, Tony Stark devient le nouveau directeur du [[SHIELD]] et forme les [[Mighty Avengers]] avec d'autres super-héros qui sont en accord avec le ''Registration Act''.

Cependant, durant ''Secret Invasion'', les installations de Stark s'avèrent inefficaces à défendre la Terre contre l'invasion des [[Skrull]]. Cette inefficacité conduit à sa mise en disgrâce, et il perd dans ''Dark Reign'' la direction du SHIELD, qui passe (avec tout son stock d'armure) à [[Norman Osborn]] (alias le Bouffon Vert). Comprenant que la situation est mauvaise, Iron Man injecte un virus dans l'ordinateur renfermant les identités de tous les héros enregistrés, privant Osborn de ces informations. La seule copie se trouvant dans sa tête, il verrouille ensuite son stock d'armure, et s'enfuit avec l'une d'entre elles sur lui.

== Publication ==
Iron Man apparaît pour la première fois dans le {{lang|en|[[comic book]]}} ''{{lang|en|Tales of suspense}}'' numéro 39. Il est créé par [[Stan Lee]] et [[Jack Kirby]] même si ce dernier se contente de définir graphiquement le personnage avant de le laisser entre les mains de [[Don Heck]] qui illustre les premières aventures du personnage. Iron Man est un héros de la [[guerre froide]] et, de ce fait, est souvent opposé à des super-vilains communistes tels que la [[Dynamo pourpre]] ou le [[Le Mandarin (comics)|Mandarin]]&lt;ref&gt;{{ouvrage|langue=en|prénom1= Richard J.|nom1=Gray|prénom2=Betty|nom2= Kaklamanidou|titre=The 21st Century Superhero|sous-titre= Essays on Gender, Genre and Globalization in Film|éditeur=McFarland|année=2011|pages totales=204|passage=20|isbn=, 9780786463459|lire en ligne=http://books.google.fr/books?id=CfK0KtPpSgcC&amp;printsec=frontcover#v=onepage&amp;q&amp;f=false|consulté le=8 août 2012}}&lt;/ref&gt;. D'après [[Stan Lee]], cité par Marc DiPaolo, Iron Man a été conçu comme un défi pour voir si un personnage tel que Tony Stark pouvait plaire aux lecteurs alors qu'il représentait ce que ceux-ci détestaient&lt;ref&gt;{{ouvrage|id=paolo|langue=en|prénom1=Marc|nom1=DiPaolo|titre=War, Politics and Superheroes |sous-titre=Ethics and Propaganda in Comics and Film|éditeur=|lien éditeur=McFarland|année=2011|pages totales=330||passage=27|isbn= 9780786447183|lire en ligne=http://books.google.fr/books?id=K8uZGWxFtC0C&amp;printsec=frontcover#v=onepage&amp;q&amp;f=false|consulté le=8 août 2012}}&lt;/ref&gt;.

Depuis sa création, Iron Man n'a jamais vu sa publication interrompue. Si les vilains qu'il combat en solitaire sont très divers, il est également membre fondateur et actif des [[Vengeurs]], en compagnie de [[Thor (Marvel Comics)|Thor]], de [[Hulk]], de [[La Guêpe (Marvel Comics)|La Guêpe]] et de [[Giant-Man]]. Il forme aussi les [[Mighty Avengers]] en compagnie d'Arès, Miss Marvel, La Guêpe, Wonder Man, [[Veuve Noire (comics)|Veuve Noire]] et [[Sentry (comics)|Sentry]] (le héros le plus puissant de l'univers Marvel, étant donné sa capacité à contrôler 1 million de soleils en fusion, mais aussi le plus instable mentalement).

=== ''[[Ultimate Iron Man]]'' ===
Après une première apparition dans les pages d'''[[Ultimate Marvel Team-Up]]'', la version [[Ultimate Iron Man|Ultimate d'Iron Man]] est apparue dans la série ''[[Ultimates]]'', avant d'avoir droit à sa propre mini-série scénarisée par [[Orson Scott Card]] et dessinée par [[Andy Kubert]] (avec [[Mark Bagley]] dans le dernier numéro), qui modifie les origines narrées dans ''Ultimate Marvel Team-Up''.

== Ennemis ==
{{article détaillé|Liste des ennemis de Iron Man}}
Iron Man a combattu de nombreux ennemis aux cours de sa carrière : Obadiah Stane ([[Iron Monger]]), l'[[Homme-radioactif]], l'[[Homme de Titanium]], les [[Dynamo Pourpre]]s, [[Le Mandarin (comics)|Le Mandarin]], [[Fin Fang Foom]], [[Ultimo (comics)|Ultimo]], le [[Fantôme (Ghost)|Fantôme]], [[MODOK]] et l'[[A.I.M.]], le [[Constrictor (Marvel Comics)|Constrictor]], le [[Contrôleur (comics)|Contrôleur]], le [[Laser Vivant]], [[la Licorne (Marvel Comics)|La Licorne]], les [[Démolisseurs]], [[Sunset Bain]], [[Blacklash]], [[Blizzard (comics)|Blizzard]], [[Spymaster]], le [[Fatalis|Docteur Fatalis]], [[Justin Hammer]], le [[Lama Noir]], [[Firebrand (Marvel Comics)|le Brandon]], [[Madame Masque]], [[Thanos (Marvel Comics)|Thanos]], [[Veuve Noire (comics)|La Veuve Noire]]

== Apparitions dans d'autres médias==
=== Télévision ===
[[Image:Iron Man Comic Con 1.jpg|160px|thumb|right|&lt;center&gt;Cosplay d'Iron Man]]
* [[1966 à la télévision|1966]] : ''[[Iron Man (série télévisée)|The Invincible Iron Man]]'', série d'animation de 13 épisodes
* [[1994 à la télévision|1994]]-[[1996 à la télévision|1996]] : ''Iron Man'', adaptation animée produite par Glen Hill
* [[2008 à la télévision|2008]]-présent : ''[[Iron Man: Armored Adventures]]'', série animée en image de synthèse de 2008 produite par Cédric Pilot, Romain Van Liemt, Joshua Fine.
* [[2009 à la télévision|2009]]-[[2011 à la télévision|2011]] : ''[[The Super Hero Squad Show]]'', [[série télévisée]] d'animation produite par [[Marvel Animation]] et inspirée des figurines d'actions ''[[Marvel Super Hero Squad]]'' de [[Hasbro]], laquelle reproduisait les caractéristiques exagérées des personnages de [[Univers Marvel|l'univers de Marvel]] des bandes dessinées de style ''[[Super deformed]]''.
* Iron Man a également été adapté en anime par le studio japonais [[Madhouse (studio)|Madhouse]] qui sont notamment à l'origine d'animes tels que [[Death Note]], [[Monster (manga)|Monster]], [[Beck (manga)|Beck]] ou encore [[Beyblade]]. En plus d'Iron Man, il adapte également [[Wolverine]] et prépare une adaptation des X-Men. Après l'ouverture du monde des comics au manga a l'image de [[Stan Lee]] scénarisant Ultimo et Heroman pour le public japonais, c'est maintenant l'animation japonaise qui s'ouvre au comics en adaptant ses séries a succès.

=== Cinéma ===
* [[2006 au cinéma|2006]] : ''[[Ultimate Avengers]]'', adaptation animée réalisée par Curt Geda, Steven E. Gordon et Bob Richardson et sorti comme [[vidéofilm]].
* [[2006 au cinéma|2006]] : ''[[Ultimate Avengers 2]]'', adaptation animée réalisée par Will Meugniot et Dick Sebast et sorti comme [[vidéofilm]].
* [[2007 au cinéma|2007]] : ''[[The Invincible Iron Man (2007)|The Invincible Iron Man]]'', adaptation animée réalisée par [[Frank Paur]] et [[Jay Oliva]] et sorti comme [[vidéofilm]].
Depuis 2008, [[Marvel Comics]] a créé un [[univers cinématographique Marvel|univers filmique commun]] pour ses adaptations. Les films suivants mettant en scène Iron Man (joué par [[Robert Downey Jr.]]) font partie de cet univers : 
* En [[2008 au cinéma|2008]], ''[[Iron Man (film)|Iron Man]]'' réalisé par [[Jon Favreau]]. 
* En [[2008 au cinéma|2008]], ''[[L'Incroyable Hulk (film)|L'Incroyable Hulk]]'' réalisé par [[Louis Leterrier]]. Tony Stark fait une brève apparition à la fin du film.
* En [[2010 au cinéma|2010]], ''[[Iron Man 2]]'' réalisé par [[Jon Favreau]]. 
* En [[2012 au cinéma|2012]], ''[[The Avengers (film)|The Avengers]]'' réalisé par [[Joss Whedon]]. Iron Man est membre des [[Les Vengeurs|Vengeurs]] aux cotés de [[Captain America]], [[Hulk]], [[Veuve noire (comics)|La Veuve noire]], [[Œil-de-faucon (comics)|Œil-de-faucon]] et [[Thor (Marvel Comics)|Thor]].
* En [[2013 au cinéma|2013]], ''[[Iron Man 3]]'', réalisé par [[Shane Black]].

=== Jeu vidéo ===
* [[2008 en jeu vidéo|2008]] : ''[[Iron Man (jeu vidéo)|Iron Man]]'', édité par [[Sega]] après le [[Iron Man (film)|premier film]].
* [[2010 en jeu vidéo|2010]] : ''[[Iron Man 2 (jeu vidéo)|Iron Man 2]]'', édité par [[Sega]] après le [[Iron Man 2|deuxième film]].

=== Jeu de société ===
* Iron Man apparaît également dans le jeu de plateau [[Heroscape|HeroScape Marvel]].

=== Musique ===
En [[1970 en musique|1970]], le groupe de Heavy Metal [[Black Sabbath]] sort un album intitulé ''[[Paranoid (album)|Paranoid]]'' dans lequel on trouve la chanson ''Iron Man'' (utilisée dans la bande-annonce et le générique de fin du film). Cette chanson n'a cependant rien à voir avec le personnage (voir le texte de la chanson).

À l'occasion de la sortie du film [[Iron Man 2]], le groupe australien [[AC/DC]] a sorti une compilation de quelques uns de ses meilleurs morceaux. La compilation se nomme [[Iron Man 2 (bande son)|Iron Man 2]] et quelques morceaux sont présent dans la bande son du film. L'album est sorti le 29 avril 2010.

== Notes et références ==
{{références}}

== Liens externes ==
{{Autres projets|commons=Category:Iron Man}}
* {{Marvelwiki|Iron_Man|Iron Man}}
* {{Imdb personnage|id=0020749|nom=Iron Man}}
* {{Comicbookdb|character|203|Iron Man}}
* [http://www.marvel-world.com/encyclopedie-51-fiche-iron-man-biographie.html Iron Man] sur [http://www.marvel-world.com/ Marvel World]

{{Palette|Iron Man|SHIELD}}
{{Portail|comics|Marvel}}

[[Catégorie:Iron Man| ]]
[[Catégorie:Membre des Vengeurs]]
[[Catégorie:Personnage de comics Marvel qui peut voler]]
[[Catégorie:Personnage de comics Marvel possédant une force surhumaine]]
[[Catégorie:Agent du SHIELD]]
[[Catégorie:Alcoolique de fiction]]
[[Catégorie:Personnalité politique de fiction]]
[[Catégorie:Homme d'affaires de fiction]]
[[Catégorie:Riche de fiction]]
[[Catégorie:Séducteur de fiction]]
[[Catégorie:Personnage de fiction de l'État de New York]]</text>
      <sha1>4wi55bddkm2whkt6zf7dszj1pwqczar</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>
</mediawiki>